\chapter{Cách học Effortless English}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{0-5baby}
\end{figure}

Effortless English + Tài liệu – Phương pháp học Tiếng Anh hiệu quả nhất?

Đây là bài viết có mục đích: Phân tích công dụng và cách học Effortless
English kèm theo đó là các tài liệu cần thiết – cho nên bài này dễ hiểu.

\section{Bao nhiêu là đủ?}

Trước khi học có lẽ chúng ta nên bỏ chút thời gian để xem xét về vấn đề này: \emph{Một
ngày học Tiếng Anh bao nhiêu là đủ?}

Câu trả lời tuỳ thuộc vào điều kiện và hoàn
cảnh của mỗi người, thế nhưng thành công không phải là một kết quả ngẫu nhiên, đó
không phải là một sự may rủi như khi ta chơi một ván bài, mà nó bắt nguồn từ các quy
luật, từ cách làm việc khoa học có thứ tự và nghiêm túc.

-- \emph{Thế khoa học ở đây là gì?}

Như bài trước \texttt{Doremon} có nói về Quy luật chuyển hoá
lượng chất, đó là thời gian để \emph{``chất và lượng cũ''} chuyển hoá sang \emph{``chất và lượng
mới''} phụ thuộc vào trình độ của mỗi cấp bậc. Nếu bạn đang ở trình độ thấp thì để
lên trình độ cao thời gian chuyển hoá sẽ ngắn, nhưng từ trình độ cao này để chuyển
hoá lên trình độ cao nữa thì thời gian càng dài. Do vậy hãy quyết định mình muốn
lên trình độ nào thì đầu tư lượng thời gian tương ứng với nó.

Giả sử nếu 1 ngày bạn học 3h, thì kết quả mà bạn đạt được sẽ tương xứng với 3h,
đó là trong giai đoạn đầu bạn sẽ tiến bộ rất nhanh, nhưng sau khi lên đến một trình độ
nào đó (tương ứng với 3h được đầu tư cho mỗi ngày) thì bạn sẽ không bao giờ tiến
lên được nữa. Điều này là do quy luật chuyển hoá lượng chất qui định.

Nếu bạn
muốn đun ấm nước thì để nó từ 25 độ C lên 50 độ C ta chỉ cần vài cục than, dăm ba
thanh củi, và khi lên đến 50 độ C thì nhiệt độ sẽ không tăng nữa, nhiệt độ này tương
xứng với nguồn nhiệt (than, củi) mà bạn đã đầu tư.

Do vậy hãy dành thời gian suy nghĩ về vấn đề này, có thể là một ngày, vài ngày
thậm chí là vài tháng. Và nếu thật sự các bạn hiểu về bài viết Repetition ở trên, thì
các bạn sẽ không bao giờ có câu hỏi: vì sao tôi thất bại. Vì bài viết trên đã trả lời về
vấn đề này. Muốn trở thành Master thì có cái giá của nó, và cái giá này cao hơn
nhiều so với cái giá của trình độ bình thường. Vậy mỗi ngày nên học bao nhiêu là đủ?

\texttt{Doremon} đề nghị các bạn: mỗi ngày nên học ít nhất là 6h. Thế nhưng ở đây lại nảy
sinh vấn đề khác: tôi không đủ thời gian, tôi có công việc\ldots. Rất nhiều lí do, nhưng
các lí do này hoàn toàn không có cơ sở để tồn tại nếu bạn chịu đặt câu hỏi: thời gian
mà tôi đầu tư cho các lĩnh vực khác có giá trị hơn thời gian tôi đầu tư cho Tiếng
Anh? Và \texttt{Doremon} sẽ nêu lên một vài giá trị để các bạn tự so sánh.

Mỗi người chỉ có một cuộc đời duy nhất, các bạn có muốn suốt cuộc đời mấy chục
năm này ta quanh đi quẩn lại vẫn và \emph{``cái xó''}. Và các bạn có biết đây là thời đại của
kỹ thuật số, của sự phát triển và thay đổi đến chóng mặt, cho nên đừng vì sự thiếu
hiểu biết mà chỉ đặt câu hỏi: Ta nên làm nghề gì? Câu hỏi này được hình thành do
kết quả của sự trì trệ về tri thức ở nơi mà ta đang sống. \emph{``Con muốn làm nghề gì?''}
\emph{``Em muốn làm nghề gì?''} \emph{``Mày muốn học cái gì?''}\ldots

Và những con người này luôn cho
rằng: họ chỉ làm mỗi một nghề cho tới khi chết. Và đây là câu hỏi cực kì giá trị của
những chuyên gia dự báo về tương lai, của những con người có bộ óc sắc bén và
tầm nhìn vượt lên trên đám đông, đó là: \emph{Ta nên làm nghề gì đầu tiên?}

Ta nên làm nghề gì đầu tiên? Vâng, có nghĩa là để sinh tồn thì ta bắt buộc phải
làm tới cái nghề thứ 2 và thứ 3, \ldots. Khi thế giới đã chuyển mình qua thời đại kỹ thuật
số, thì không có cái nghề nào là bền vững và cố định. Cho nên nếu bạn không muốn
bị xã hội đào thải thì hãy thuận theo tự nhiên -- Đạo Lão--Trang, xã hội đi đến đâu ta
sẽ theo đến đó.

Rất có thể bạn chưa đủ tầm nhìn để thấy được điều này, nhưng hãy
cứ dùng bản thân của mình để trải nghiệm, sẽ tới một lúc nào đó mà cái nghề bạn
đang học, công việc bạn đang làm, \emph{``cái ghế''} bạn đang ngồi sẽ không một công ty nào
cần nữa. Lúc này số phận bạn sẽ như thế nào? Bạn sẽ bị đào thải, có nghĩa là bị thất
nghiệp và phải chấp nhận con đường làm công nhân để kiếm sống, vì tri thức mà
bạn được học đã không còn hợp với thời đại nữa.

Cho nên để đảm bảo ta không bị đào thải, thì ta phải có \emph{``cái thứ''} mà xã hội luôn
luôn cần. \emph{``Cái thứ''} này là khả năng học tập tri thức mới. Và công cụ để đạt được
mục đích trên là: Tiếng Anh -- vì sao thì chúng ta nên tự nghiền ngẫm. Chỉ cần bạn sở
hữu Tiếng Anh thì cũng đủ để bạn sinh tồn mà không cần bất cứ một tri thức chuyên
ngành nào, bạn sẽ tin nếu bạn chịu lật các mục việc làm đang in đầy trên báo.

Nhưng chúng chỉ là sự thật khi bạn đạt đến trình độ Master. Vấn đề này muốn viết
thì còn dài lắm.

Khi bạn đã đạt đến một trình độ nào đó về Tiếng Anh thì lúc này bạn sẽ không còn
\emph{``học''} nữa, vì đây là lúc bạn ứng dụng nó vào cuộc sống, bạn đọc sách Tiếng Anh,
bạn xem phim Tiếng Anh, \ldots. Cho nên trong giai đoạn đầu, bạn phải hi sinh thời gian ở
các hoạt động khác cho môn này, và đây là giai đoạn khó khăn nhất.

\section{Effortless English}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5effortless-english}
\end{figure}

Nhìn vào ảnh ta thấy nó gồm nhiều phần, và phần mà các bạn nên học là {\bf Power
English Now}, vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Các phần khác chỉ là \emph{``bản nháp''} của phần trên.
    \item Là phần mở rộng.
    \item Chưa đầu tư nhiều.
\end{enumerate}

Trong Power English gồm 30 bài, mỗi bài có nội dung như ảnh:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english}
\end{figure}

Riêng từ bài 9 trở lên, có thêm \emph{POV text}:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-9}
\end{figure}

Và dưới đây là nội dung của từng phần:

\subsection{Main text} % (fold)
\label{sub:main_text}

% section main_text (end)
Đây là phần AJ Hoge trình bày về các bài viết có liên quan đến
phương pháp học, hay cách sống của ông ta để làm khơi dậy ước mơ người học --
quan trọng: đây là bài viết có ý nghĩa.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-maintext}
\end{figure}

\subsection{Vocab text} % (fold)
\label{ssub:vocab_text}

% subsection vocab_text (end)
Phần này AJ Hoge giải thích ý nghĩa của các từ vựng mà ông ta
cho là khó hiểu trong bài Main text -- đây là phần vô nghĩa, tức là nó không có ý nghĩa
gì hết, chỉ là để giải thích từ A có nghĩa là gì, \ldots

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-vocab}
\end{figure}

\subsection{MS text} % (fold)
\label{ssub:ms_text}

% subsection ms_text (end)

Đây là phần quan trọng nhất và dựa theo hiểu biết của \texttt{doremon} thì
trên thế giới chưa hề có một tài liệu nào như thế này. Đây là nơi mà AJ Hoge đã cố
tình thiết để để ta học ngữ pháp một cách tự nhiên mà không cần đến bất cứ một cuốn
sách ngữ pháp nào.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{0-5power-english-mstext}
\end{figure}

Nhìn vào ảnh ta thấy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Bài MS text là một câu chuyện có ý nghĩa.

    \item Toàn là câu ngắn, dễ hiểu.

    \item AJ Hoge cố tình sử dụng các từ vựng được cho là khó hiểu trong bài Main, và
    được diễn tả lại trong Vocab text để tạo nên câu chuyện -- mục đích là repetition -- cái
    này quan trọng ra sao các bạn đã biết.

    \item Các dạng câu rất cơ bản, và được sử dụng đi sử dụng lại rất rất nhiều lần -- với
    mục đích vẫn là repetition.

    Cụ thể trong ảnh AJ Hoge sử dụng câu để diễn tả
    những việc xảy ra trong quá khứ. Các bạn không cần biết cấu trúc câu của thì quá
    khứ như thế nào, các động từ, tính từ\ldots ~nằm ra làm sao. Mà các bạn chỉ cần hiểu cái
    câu trong bài MS text là được. Và đương nhiên, không phải nghe và nhìn 1 lần là
    hiểu và thuộc mà phải nhiều lần. Tất cả các câu trên đều được dùng lặp đi lặp lại rất
    rất là nhiều lần -- 1 bài MS text dài hơn 8 trang pdf. Hơn nữa 30 bài MS text đều sử
    dụng cùng loại câu này, cái khác là động từ, là chủ ngữ, \ldots
\end{enumerate}

VD: Bài MS text khác:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-mstext1}
\end{figure}

Do vậy ở đây chúng ta thấy rằng: AJ Hoge đã thiết kế ra cái khung, là các dạng
câu để nói về quá khứ mà người Anh--Mỹ dùng. Cho nên các bạn phải sử dụng tốt cái
này: nếu các bạn muốn đạt được trình độ ngữ pháp mà không học ngữ pháp thì các
bạn phải nghe đi nghe lại MS text rất rất nhiều lần.

Khi lặp đi lặp lại đã đủ nhiều thì
như Phân Tâm học chúng sẽ được lưu trữ ở phần tiềm thức, và đến 1 lúc nào đó
\emph{``lượng và chất cũ''} đã chuyển hoá sang \emph{``lượng và chất mới''} thì các bạn có thể dùng
lại các câu này cho việc nói viết của mình mà không cần phải \emph{``ý thức''} -- tức là thành
phản xạ hay bản năng. Điều này các bạn hãy dùng bản thân mình để kiểm chứng.

Khi từ bài 9 trở lên AJ Hoge thêm vào POV là các câu diễn tả tương lai, diễn tả ý
khác chứ không là quá khứ.

VD:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-mstext9}
\end{figure}

Nhìn vào ảnh ta thấy những câu đó là để diễn tả ý: kể từ khi\ldots ~A ( B hay C\ldots) đã
làm cái gì\ldots

VD: Since she was a child Jan has always been very rude.

Đương nhiên những cấu trúc câu này cũng được lặp đi lặp rất rất nhiều lần, nên
các bạn sẽ quen. Các bạn không cần biết cấu trúc nó ra sao, vị trí từ\ldots ~chỉ cần hiểu
cái nghĩa và dùng nhiều thì \emph{``bộ óc''} sẽ tự động sắp xếp sao đó, và ta sẽ lấy lại mấy
câu này để dùng cho ta. Điều này chỉ xảy ra khi và chỉ khi: lặp đi lặp lại quá nhiều
lần -- vẫn phải nhắc lại điều này.

Tương tự cho câu ở tương lai:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-mstext9a}
\end{figure}

Nhưng việc nghe đi nghe lại vẫn chưa đủ, còn đủ thì như thế nào, \texttt{Doremon} sẽ mô
tả chi tiết sau, đây là giới thiệu sơ lược.

\section{Nên học Effortless như thế nào?} % (fold)

AJ Hoge có hướng dẫn sử dụng các phần trên, nhưng \texttt{Doremon} dùng nó theo
cách khác. Lí do là AJ Hoge có góc nhìn riêng của ông ta, đó là góc nhìn của một nhà
sư phạm có mấy chục năm kinh nghiệm giảng dạy, một người đã đọc không biết bao
nhiêu công trình Ngôn Ngữ học và là tác giả của Effortless English.

Nhưng
\texttt{Doremon} cũng có góc nhìn riêng cuả mình dựa vào các mảng tri thức khác, và hơn
nữa: các bạn chỉ có thể hiểu Effortless English khi mà các bạn đọc bài Main text
cho nên AJ Hoge nói đây là phần đầu tiên phải học, riêng \texttt{Doremon} vì đã giảng giải
cho các bạn ý nghĩa của phương pháp này nên \texttt{Doremon} đề nghị bạn học MS text
trước. Tức là ở đây có sự khác biệt về thứ tự sử dụng bài học giữa \texttt{Doremon} và AJ
Hoge. Vấn đề còn lại: các bạn nên học theo ai? Đây là quyền tự do lựa chọn của các
bạn, các bạn có thể học theo \texttt{Doremon} hay AJ Hoge hay là theo con đường riêng của
mình.

\subsection{Phương pháp của AJ Hoge}

-- AJ Hoge trình bày cách học thứ tự như sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Học Main text trước, học đi học lại nhiều lần.

    \item Tới Vocab text, học đi học lại nhiều lần để biết các từ vựng khó trong Main text.

    \item Học MS text.
\end{enumerate}

\texttt{Doremon} chỉ trình bày sơ bộ thôi, ai muốn cụ thể thì cứ đọc Main text sẽ rõ.

\subsection{Phương pháp của người viết}

-- \texttt{Doremon} trình bày cách học thứ tự như sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Học MS trước, và học hết 30 bài MS (từ bài 1-30: Power English gồm 30 bài).

    Mục đích là cung cấp cho các bạn 1 lượng lớn repetition về các câu ở quá khứ

    \item Học POV, và học hết 22 bài (từ bài 9 trở lên mới có POV).

    Mục đích là cung cấp cho các bạn 1 lượng lớn repetition về các câu ở tương lai và hoàn thành.

    \item Học Main text và học hết 30 bài.

    \item Cuối cùng là Vocab text.
\end{enumerate}

-- Lí do vì sao \texttt{Doremon} lại xếp như vậy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Đa phần các bạn trình độ là nhập môn, nên làm sao các bạn có thể hiểu được
    bài Main text gồm 5 trang pdf dày đặc chữ, với các cấu trúc câu phức tạp? Nếu muốn
    hiểu các bạn phải tra từ điển, phải dịch, \ldots, và làm điều này rất chán, dễ nản lòng và
    các bạn cũng chưa đủ khả năng để thực sự hiểu bài Main Text.

    Trái ngược lại là bài MS -- câu chuyện có ý nghĩa, toàn là câu ngắn, hơn nữa từ vựng chỉ vài ba từ lặp đi lặp lại cho tới hơn 8 trang pdf. Cho nên \texttt{Doremon} nói học cái này trước vì nó sẽ cung cấp
    cho bộ não các bạn 1 lượng lớn các câu căn bản, lặp đi lặp lại, cho nên nếu học xong
    thì có gặp lại những câu này trong Main text các bạn không cần dịch cũng hiểu.

    Tiếp theo từ vựng ít, nên các bạn có thể \emph{``hốt hết''} từ vựng của MS mà không gặp khó
    khăn gì vì nó cứ lặp đi lặp lại. Toàn những câu căn bản và giống nhau về cấu trúc,
    nên chỉ cần bạn hiểu được 1 câu thì các câu sau tốc độ xử lí thông tin sẽ nhanh hơn,
    và cứ thế cho đến 1 lúc nào đó các bạn sẽ không cần dịch mà vẫn hiểu câu đó như
    thường.

    Vì câu ngắn, gắn liền với câu chuyện của MS, nên nếu các bạn không hiểu
    câu nào thì: chỉ cần dựa vào câu trước nó và câu sau nó thì các bạn cũng phần nào
    đoán ra cái nghĩa của nó mà không cần đến từ điển. Và từ vựng chính trong MS là
    các từ khó trong Main text, nên nếu thuộc hết các từ này thì khi đọc Main text các
    bạn sẽ không còn thấy khó khăn, lúc này ta chỉ quan tâm đến nội dung của Main
    text. Tương tự cho POV.

    \item Sau khi học hết 30 bài MS và 22 bài POV thì các bạn đã có 1 lượng lớn từ
    vựng và cấu trúc căn bản. Cho nên lúc này các bạn có thể học Main text mà không
    khó khăn gì.

    \item Sau khi học hết 30 bài MS, 22 bài POV và 30 bài Main text thì ta sẽ quay lại để
    tiến lên trình độ mới. Lúc này các bạn mới có lí do để học Vocab. Vì trong bài Main,
    MS, POV các bạn sẽ bắt gặp những câu hay từ vựng mà dù các bạn có tra từ điển
    cũng không thể nào hiểu được, đó là các từ quá nhiều nghĩa, hay các câu slang\ldots

    Cho nên nếu trong quá trình học MS, POV hay Main mà có câu hay từ nào đó ta
    không hiểu từ cứ kệ nó, đừng cố gắng hiểu mà hãy cứ để nó vào tai và mắt tự
    nhiên. Vocab sẽ giúp ta làm điều này: gọt giũa khả năng hiểu từ, hiểu câu. \texttt{Doremon}
    khuyên dùng nó sau cùng, vì lúc này ta mới có lí do để dùng, nếu dùng trước thì rất
    chán, vì cả đoạn văn dài chả có ý nghĩa gì hết, chỉ giải thích từ A có nghĩa\ldots, từ B là\ldots

    Nhưng nếu dùng sau thì lại khác, vì sau khi học đi học lại nhiều lần MS, POV, Main
    mà ta vẫn chưa thực sự hiểu hết cái bài đó thì \emph{``tức''} lắm, lúc này muốn hiểu thì
    Vocab.
\end{enumerate}

\section{Nên học Effortless khi nào?} % (fold)

Như \texttt{Doremon} đã trình bày ở bài số 1, chỉ nên học Effortless English trong 6
tháng hay ít hơn, vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Bài nào của Effortless English cũng dài, nên các bạn sẽ ngán liền khi va vào
    nó, vì việc lặp đi lặp lại 1 bài dài hơn 8 trang pdf không phải ai cũng làm nổi.

    \texttt{Doremon} muốn các bạn làm quen với English trước đã, và \texttt{Doremon} đã giới
    thiệu \emph{Listening Practice Through Dictation}. Lí do đã trình bày: bài này ngắn, 1 bài
    khoảng 1 phút 30s\ldots, nên việc lặp đi lặp lại cũng dễ dàng hơn nhiều.

    Sau khi học hết 4 cấp độ thì lúc này các bạn sẽ cảm thấy dễ dàng hơn với việc lặp đi
    lặp lại 1 bài dài 15 phút

    \item Sau khi học hết \emph{Listening Practice Through Dictation} thì các bạn đã có
    một lượng từ vựng để có thể hiểu dễ dàng MS mà không cần dùng tới từ điển (trừ
    những từ khó như đã nói), lúc này ta chỉ chú tâm vào Distinction -- cái này nói sau.

    \item \texttt{Doremon} muốn các bạn dùng Effortless tốt hơn nữa. Trong thời gian chuẩn bị
    để học Effortless khoảng 3--6 tháng thì các bạn phải nỗ lực tập phát âm theo 3 giáo
    trình đã giới thiệu.

    Hãy học đi học lại 3 cái phát âm này để làm sao đạt đến trình độ
    là đọc các âm cơ bản gần như người bản xứ. Chỉ cần các bạn khổ luyện nói đi nói lại
    nhiều lần thì sẽ thành công. Ai lười học, học qua 1 lần thì hãy nhớ lấy: Không
    repetition thì học lỗ tai bên trái sau đó ra lỗ tai bên phải. Sau đó tiến vào MS của
    Effortless thì sau khi các bạn nghe đã đủ nhiều thì hãy pause để đọc lại cái câu đó --
    tức là lúc này học phát âm, mà là phát âm cả câu dài chứ không phải là từ đơn.

    \texttt{Doremon} không muốn các bạn học phát âm bằng từ điển hay phần mềm vì âm rất
    không chính xác, hơn nữa 1 từ đơn đứng 1 mình nó đọc sẽ khác, nếu đứng trong 1
    câu thì đọc sẽ khác. Nếu ai chịu học kỹ 3 giáo trình phát âm thì sẽ thấy họ có nói
    đến điều này. Cho nên MS trong Effortless English sẽ được sử dụng như là công cụ
    để ta học phát âm cả 1 câu, điều này còn có tác dụng Repetition -- các bạn sẽ nhớ tốt
    hơn và dùng tốt hơn cái cấu trúc câu đó khi đọc nó thành tiếng.

    {\bf Chú ý:} Dù phát âm từ đơn hay 1 câu thì phải càng to càng tốt, thậm chí là gào.
    Điều này AJ Hoge có nói và Lí Dương -- tác giả của English Crazy, cũng tương tự. Bạn
    chỉ có thể tự tin cũng như sử dụng tiếng anh một cách tốt nhất, nếu bạn đọc nó to lên,
    cho nên đừng có lí nhí.
\end{enumerate}

Định viết dài cái khúc này mà hết thời gian.


\section{Mối quan hệ tương hỗ} % (fold)

-- Nghe, đọc (bằng mắt), nói và viết có mối quan hệ sau, \texttt{Doremon} chỉ nêu lên mối
quan hệ dễ thấy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Việc nói (to thành tiếng) tốt là kết quả của việc tập nói và nghe nhiều. Cho nên
    ai đó có hỏi nên học nghe trước hay nói trước, thì câu trả lời: học song song.

    \item Việc nghe tốt là kết quả của việc nói tốt và nghe nhiều.

    \item Việc đọc (bằng mắt) tốt là kết quả của việc nói, nghe, đọc, viết.

    \item Việc viết tốt là kết quả của việc đọc nhiều.
\end{enumerate}

-- Vì thời gian có hạn nên \texttt{Doremon} trình bày \emph{``cẩu thả''} như sau, đó là nhớ đâu, viết
đấy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Effortless English chỉ có tác dụng là cung cấp cái khung ngữ pháp, cho nên
    đừng hỏi tại sao ta học xong mà vẫn không giỏi ngữ pháp, vẫn chưa viết được.
    Nó chỉ là cái khung, là cái nền, và cái nền móng này sẽ giúp ta học cao lên. Đó là muốn
    viết hay, viết giỏi như tiếng Việt tức là viết theo phản xạ, thì đó là kết quả của việc
    đọc nhiều.

    Hãy đọc sách Tiếng Anh nhiều vào, nhưng vẫn nhớ giùm: repetition. Các
    bạn vẫn chưa đủ trình độ để đọc 1 cuốn sách Tiếng Anh 1 lần xong rồi vứt, mà đọc
    xong nó 1 lần, hãy đọc lại nhiều lần, sau đó viết lại cái cuốn sách vừa đọc. Hãy nên
    nhớ để viết được Tiếng Việt thì ta đã viết nát không biết bao nhiêu cuốn vở, và nên
    đọc cuốn sách nào thì \texttt{Doremon} sẽ giới thiệu.

    \item Để tăng khả năng dịch không cần hiểu, thì:

    Các bạn phải đảm bảo có được lượng từ vựng cơ bản, đó là lí do tại sao \texttt{Doremon}
    khuyên nên học hết \emph{Listening Practice Through Dictation}, sau đó hạn chế tối
    đa việc dùng từ điển Anh -- Việt.

    Có nghĩa là nếu học xong \emph{Listening Practice Through Dictation}, rồi học Effortless English thì chỉ
    được phép học các giáo trình thoả mãn điều kiện sau để đạt được sự tiến bộ nhanh nhất: có audio + pdf + bài văn + có diễn giải các từ khó.

    VD:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5listening-ractice-through-dictation}
    \end{figure}

    Tức là luôn có sự giải nghĩa những từ hoặc câu khó bằng Tiếng Anh dựa vào các
    từ cơ bản, như mind numbing = very boring, tức là ta chỉ cần biết nghĩ từ boring và
    very, sau đó ta sẽ biết mind numbing mà không cần dựa vào tiếng Việt.

    Chỉ có làm điều này các bạn mới hiểu Tiếng Anh bằng chính Tiếng Anh. Sau đó nhờ đọc các
    sách nhiều mà mới biết khi nào là dùng mind numbing, khi nào very boring, giống
    như từ Việt Nam có rất nhiều từ đồng nghĩa như: ghê gớm, đáng sợ, kinh tởm\ldots, và
    tuỳ vào từng tình huống cụ thể mà ta dùng cho thích hợp. Và các tình huống này các
    bạn chỉ biết được khi các bạn đọc các câu truyện Tiếng Anh, đọc nhiều thấy người ta
    dùng ra sao thì ta bắt chước.

    VD: giáo trình Slang.

    Slang hay idiom mà những câu mà bạn không thể nào hiểu được nếu tra từ điển

    VD:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5slang}
    \end{figure}

    Nhìn vào ảnh ta thấy cụm ``beat around the bush'' = \ldots
\end{enumerate}

\section{Các giáo trình} % (fold)

\texttt{Doremon} tặng các bạn các giáo trình sau, \texttt{Doremon} chỉ giới thiệu tên sách và các
bạn phải tự tìm link. Nếu các bạn có muốn học theo giáo trình nào thì hãy đảm bảo
nó thoả điều kiện: Có audio + pdf + đoạn văn + giải nghĩa. Muốn biết vì sao thì đọc lại
bài viết đầu tiên, và các tài liệu này trên mạng rất nhiều, ai không tìm được là do
lười.

\subsection{Các giáo trình về slang} % (fold)

Nhìn vào cái hình cho nhanh:


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5slang-list}
\end{figure}

{\bf Chú ý:} Đặc điểm của mấy giáo trình trên là ngắn, cho nên hãy học thuộc, nếu
muốn tiến bộ nhanh. Còn muốn học thuộc thì: nghe nhiều + đọc lại nhiều + viết lại và
tra nghĩa + học thuộc.

\subsection{Các giáo trình tập đọc}

Đây là link torrent 27 GB, gồm rất nhiều bài đọc thoả mãn: dài khoảng 30 trang,
câu chuyện, trình độ thấp cho tới cao và có audio. Chỉ cần học hết Effortless English
và \emph{``hốt hết''} từ vựng của nó thì đọc mấy cái này vô tư và không cần dịch:

\href{https://kat.cr/english-graded-readers-mega-collection-15-2-2012-t6192183.html}{English Graded Readers Mega Collection (15.2.2012) on kat.cr}.

{\bf Lưu ý:} Chỉ nên nghe mấy giáo trình có audio trước, vì trong đó có cái có cái không.

Chỉ cần đọc hết đống sách đó nhiều lần là bạn đã đủ khả năng viết vô tư và đọc
các sách cấp cao vô tư. Ráng đọc 6 tháng mà hết là quá giỏi.

\subsection{Phim}

Tác dụng ra sao thì các bạn đã biết, và nó còn có tác dụng đó là: Nếu lúc nản hay
chán mà vẫn phải đun nước thì phim.

Đây là các bộ phim còn lưu trong máy của \texttt{Doremon}, giới thiệu các bạn, ai muốn
xem gì thì xem. Và xem mình cần coi thể loại nào.

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Thể loại sôi động: xem cái này có sức sống để thấy yêu đời, muốn \emph{``vận động''}.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{0-5films}
    \end{figure}

    Chú ý là cái Victoria Secret Fashion show: cái này mấy em chân dài mỏ đỏ. Chán đời coi cái này thấy yêu đời lại liền.

    \item Thể loại liên quan đến thảm hoạ:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-1}
    \end{figure}

    \item Thể loại kinh dị, cái này anh em cẩn thận, ai yếu tim coi có gì \texttt{Doremon} không chịu trách nhiệm.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-2}
    \end{figure}

    \item Thể loại lịch sử, thần thoại:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-3}
    \end{figure}

    Chú ý: Hãy để dành phim 300 cho tới khi nào ta chán đời hay mệt mỏi hay chán nản thì nó sẽ vực dậy lòng ham sống, ham học trong bạn.

    \item Phim để học Tiếng Anh -- đa phần là hài.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-4}
    \end{figure}

    \item Phim khoa học của BBC -- cái này là thuốc bổ đây. Vì ta sẽ biết được thế giới là gì, các kì quan thắng cảnh, các chân trời rộng lớn\ldots.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-5}
    \end{figure}

    Chú ý bộ phim HOME.

    \item Các bộ phim có giá trị nhân văn, hay dành cho thiếu nhi hay nhất:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-6}
    \end{figure}

    \item Phim chiến tranh, đấm đá.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{0-5films-7}
    \end{figure}
\end{enumerate}

Bây giờ mới nhớ tới Distinction. Hãy nhớ rằng sự phân biệt là kết quả của việc lặp
đi lặp lại quá nhiều lần. Cho nên giai đoạn đầu các bạn cứ lặp đi lặp lại, sau đó bắt
đầu chú ý vào cái câu, cái từ, xem thử chúng giống nhau và khác nhau ở chỗ nào.

Distinction là giai đoạn cao nhất và cuối cùng, ai làm được điều này thì coi như là đã
tới đích, nhưng nó là kết quả của việc lặp đi lặp lại quá nhiều lần.

\section{Kết luận}

Theo phương pháp mà \texttt{Doremon} giới thiệu thì các bạn sẽ không thấy
chán, vì không phải học ngữ pháp, không làm bài test, không chọn đáp án A, B, C, D,\ldots

Mà ta học Tiếng Anh đi vào đời sống, đọc sách tiếng anh có ý nghĩa với ta chứ không
phải mấy bài \emph{``cùi bắp''} trong giáo trình giảng dạy, chán thì coi phim vừa học vừa giải
trí.

\subsection{3 giai đoạn quan trọng}

-- Và trong này có 3 cột mốc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Chỉ cần bạn chinh phục được \emph{Listening Practice Through Dictation} thì đã khoẻ,
    vì sao thì đọc lại. Ráng 3-6 tháng là hết.

    \item Sau đó đến Effortless English, ráng phấn đấu thì 3-6 tháng là hết. Sau khi hết
    cái này thì bạn sẽ không còn học Tiếng Anh nữa. Vì lúc này bạn đã đủ dùng nó vào
    cuộc sống, bạn đọc sách thiếu nhi mà \texttt{Doremon} giới thiệu để giải trí, xem phim để
    thư giãn và cải thiện Tiếng Anh.

    \item Đọc 1 lượng sách thiếu nhi khổng lồ, sau đó tăng dần cấp độ.
\end{enumerate}

Hết 3 giai đoạn này bạn dùng Tiếng Anh như người bản xứ vô tư.

\subsection{Các lưu ý}

-- Có 1 vài lưu ý:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Giai đoạn đầu chỉ tập trung nói (phát âm) và nghe.

    \item Nếu có xem phim thì chỉ xem phim Friends vì phim này có tác dụng học nhiều
    hơn là các phim khác, và 1 ngày xem khoảng 1h30s Friend và xem cho hết 10
    season sau đó xem lại\ldots

    \item Repetition sau đó Distinction -- cái này nhắc liên tục, nếu ai đó mà quên thì
    thua. Các bạn chỉ đủ khả năng đọc sách, hay nghe bài nào đó 1 lần rồi vứt khi bạn
    lên đến trình độ cao.
\end{enumerate}
